\input{notemp}

\makeatletter
\title{電磁気学 第一回}

\begin{document}
\maketitle

\s{電荷}

\subs{電荷の正体}

\btable{H}{lcr}
	陽子 & \Rarrow & 正の電荷 \\
	中性子 &&\\
	電子 & \Rarrow & 負の電荷 \\
\etable

\subs{電荷の理想化(モデル化)と電荷の単位}

「電磁気学」では、陽子と電子を

\bitemize
	\item 正の電荷を持つ粒子と負の電荷を持つ粒子として扱う。

	\item 電荷は連続量として扱い、下限はないものとする

		\Rarrow 実際は量子化されている
\eitemize

電荷の単位$[C]$クーロン

$\bullet$ 電子と陽子の持つ家電は

\bitemize
	\item	$\mbox{電子}: -1.6 \times 10^{-19} [C]$

	\item	$\mbox{陽子}: 1.6 \times 10^{-19} [C]$
\eitemize

これを素電荷と呼ぶ。

実際の物質は、この素電荷の整数倍となる。

\s{帯電}

正電荷と負電荷のバランスが崩れた状態を\emph{帯電}と呼ぶ

\bitemize
	\item プラスが多い \rarrow 正に帯電

	\item マイナスが多い \rarrow 負に帯電
\eitemize

$\star$ 物理現象や反応の前後では電荷量は保存される

\subs{ex) 電荷の利用}

\bitemize
	\item コピー機、レーザープリンタ

	\item インクジェットプリンタ

	\item スマホのタッチ画面(静電式)

	\item 空気清浄機、etc$\cdots$
\eitemize

\s{クーロン力}

2つの電荷$q_1$と$q_2$が距離rにあるとき、両者の間に力$\vec{F}$が働く。

この力を\emph{クーロン力}(静電気力)と呼ぶ。このちからの大きさと向きに関する法則が\emph{「クーロンの法則」}

\begin{center}
	\fbox{$|\vec{F}| = k \cfrac{|q_1| |q_2|}{r^2}$ (単位: N)}
\end{center}


『距離の2乗に反比例、電荷同士の積に比例』
\begin{center}
	\fbox{$k = \cfrac{1}{4 \pi {\epsilon}_0} = 8.99 \times 10^9 \left(Nm^2 / C ^2\right)$}

	\fbox{${\epsilon}_0 = 8.85 \times 10^{-12} \left(C^2 / Nm^2\right)$ (真空中の誘電力)}

	(空気中の誘電力もだいたい同じ)
\end{center}

$\star$ 2つの質量間に働く力の法則(\emph{万有引力}の法則)


\subs{力の向き}

\bitemize
	\item 2電荷を結ぶ直線上の向きに力が働く

	\item 2電荷が異符号 \rarrow 引力(引き合う力)
		
	\item 2電荷が同符号 \rarrow 斥力(反発)
\eitemize


複数個の電荷が存在する場合 \Rarrow \emph{重ね合わせの法則}

複数の電荷($q_1, q_2, \cdots q_n$)が存在

電荷$q_1$に働く力
\begin{eqnarray*}
	= q_2\mbox{から働く力}\vec{F}_{12} +\\
	q_3\mbox{から働く力}\vec{F}_{13}+\\
	\cdots \\
	q_n\mbox{から働く力}\vec{F}_{1n}
\end{eqnarray*}

\s{電場(電界)}

\subs{疑問?}

クーロンの法則では、互いに離れた電荷同士に力が働く。

$q_2$は$q_1$の存在を離れてどうやって``知る''ことができるであろうか?

\btable{H}{lcr}
	何の介在もなしに$q_1$の影響が$q_2$に伝わる& \Rarrow& 遠隔作用\\
	なにかをかいざいして$q_1$の影響が$q_2$に伝わる& \Rarrow &近接作用
\etable

\subs{近接作用説による考え方}
クーロンの法則をさらに詳しく分析してみよう

一方の電荷(ここでは$q_2$)に着目

\begin{center}
	\fbox{$\vec{F} = \cfrac{1}{4\pi{\epsilon}_0}\cfrac{|q_1||q_2|}{r^2} = |q_2| \times \cfrac{1}{4\pi{\epsilon}_0}\cfrac{|q_1|}{r^2}$}
\end{center}

\subs{$\star$このように考えよう}

$q_1$が$\vec{E}$というベクトルを作り、そこにある電荷$q_2$に力$\vec{F}$が働く。$\vec{E}$は力のもとである。これを電場と呼ぶ。

\begin{center}
	\fbox{$\vec{E} = \cfrac{\vec{F}}{q_2}$ 電場$\vec{E}$の単位: $[N/C]$}
\end{center}

電場$q$がその周囲に電場$\vec{E}$を作る

\begin{center}
	\fbox{$\vec{|E|} = \cfrac{|q|}{4\pi{\epsilon}_0r^2}$}
\end{center}

% \subs{さて、ポイント}

% $\vec{|F|} = k\cfrac{kk}

点電荷から$r$だけ離れた点で、この流れ$\cfrac{|q|}{{\epsilon}_0}$の量はどれくらいになるだろうか。

\subs{重要}

$\vec{E} \Rightarrow$ 物質の有無には関係ない``空間''に存在する。
\begin{center}
	\fbox{何もない空間に電場$\vec{E}$が有る。}
\end{center}

ベクトル$\vec{E}, \vec{H}$は、エーテル(Ether)という物質で満たされた空間に存在するという考え方。\rarrow 今では否定されている。

\s{電気力線}

点電荷$q$からの流れ$\cfrac{|q|}{{\epsilon}_0}$をイメージ(可視化)したもの

% \begin{enumerate}
	% \item 電気力線の接線方向が電場の方向

	% \item 

\s{電気双極子による電場}

電気双極子: 正負一対の同じ大きさの電荷$q, -q$を微小距離$d$でおいたもの

\s{線電荷による電場}
線上に一様に分布している電荷が点Pに作る電場

\begin{center}
	$\mbox{線電荷密度} = \lambda[C/m]$
\end{center}

微小部分$ds$について

\begin{center}
	$dq = \lambda ds$
\end{center}

一点につくる電場ベクトルを合成(対面で左右の方向が相殺されるので、上下方向にのみある)

\Rarrow $|dE|cos \theta$

\subs{解き方:}

\begin{eqnarray*}
	|dE|  = \cfrac{1}{4\pi{\epsilon}0r^2}|dq|\\
	= \cfrac{\lambda}{4\pi{\epsilon}_0r^2}dS
\end{eqnarray*}

ここで、

\begin{eqnarray*}
	cos\theta = \cfrac{Z}{r}\\
	= \cfrac{1}{\left(Z^2 + R^2\right)^{1/2}}\\
	\\\\
	|dE|cos\theta = \cfrac{1}{4\pi{\epsilon}_0}\cfrac{Z}{\left(Z^2 + R^2\right)^{3/2}}dS\\
	\\\\
	|E| = \int|dE|cos\theta\\
	= \int\cfrac{1}{4\pi{\epsilon}_0}\cfrac{Z}{\left(Z^2+R^2\right)^{3/2}}\overbrace{\int_0^{2\pi R}dS}^{2\pi R}
\end{eqnarray*}
\end{document}

